<meta http-equiv="Content-Type" content="text/plain; charset=utf-8">

descr: Die mit Internet und Informatik befassten Abgeordneten der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands (SPD), allen voran Jörg Tauss und Erika Mann, haben der Patentbewegung entscheidenden Widerstand entgegengesetzt.  Insbesondere in den von Tauss einberufene Anhörung im Bundestag und gelegentliche Einwirkungen auf die Justizministerin zeigt sich Sachkenntnis und Engagement.  Allerdings präsidierte Tauss zugleich als Bildungsexperte über die Einführung des Hochschulpatentgesetzes.  Hier rechnete man sich vielleicht geringe Chancen aus, den rollenden Zug noch anhalten zu können.  Innerhalb der SPD-Fraktion sind neben der Arbeitsgruppe Neue Medien auch der Rechtsausschuss und der Wirtschaftsausschuss mit der Swpat-Frage befasst.  Der Abgeordnete Dr. med Wolfgang Wodarg hat sich kenntnisreich gegen Genpatente engagiert.  Innerhalb der sozialdemokratischen Fraktionen in Berlin und Straßburg gibt es jedoch auch Politiker, die den Patentjuristen vertrauen oder gar in deren Denkgewohnheiten verhaftet sind.  Hierzu gehören in unterschiedlichem Maße die Ministerinnen für Justiz und Bildung sowie einige Mitglieder des Rechtsausschusses, der Generalsekretär und vielleicht auch der Kanzler.  Müntefering äußerte gegenüber dem DMMV, man sei gemeinsam mit diesem für Softwarepatente.  Der Virtuelle Ortsverein (VOV) der SPD hat besonders klare Standpunkte gegen die Patentierbarkeit von Rechenregeln bezogen, und die SPD-Bundestagsfraktion hat sich organisiert mit dem Thema befasst.  Zwar überwiegt dabei eine kritische Haltung, aber auch die Bremskräfte sind stärker als bei manchen anderen Parteien.  Im Ergebnis konnte die Patentbewegung bislang fast ungehindert den Kurs der SPD-geführten Bundesregierung bestimmen.
title: SPD und Softwarepatente
vovt: VOV@SPD -- Net Association of the German Social Democratic Party
IuW: In den 80er Jahren gegründeter eingetragener Verein, der die SPD mithilfe einer netzbasierten Öffentlichkeit von unten her erneuern und in Fragen der Netzpolitik kompetent machen möchte.  Setzt sich gegen Softwarepatente ein.  Enge Verbindungen zu netzpolitisch aktiven SPD-Abgeordneten wie Jörg Tauss, der den Verein einige Jahre leitete.
FWc: Forum des MdB Ulrich Kelber
A2l: Ein javaskript-verseuchtes Forum, welches den Besucher durch Verweisschleifen gefangen hält und dessen Diskussionsbeiträge nicht per URL zitierbar sind.  Inhaltlich ist das Forum z.T. recht interessant.  MdB Kelber beantwortet viele Fragen und verrät gelegentlich etwas über den Stand der Debatte innerhalb der SPD zu Softwarepatenten.
Sft: SPD.de - Klartext - Informations-, Kommunikations- und Medienpolitik
EDe: Ein zuständiges Diskussionsforum der SPD, in dem oft allerlei Unmut über die Medienpolitik der Regierung geäußert wird.
Lrg: Leipzig Base Program of SPD.de
Dst: The SPD does not seem to think highly of what the European Commission calls %(q:economic majorities).  The Leipzig Program takes a rather critical view of industry associations: %(bq:Democracy receives its vitality from society and its political culture. It is threatened by the concentration of economical or media power, and by the accumulation of ruling knowledge in private or public hands.)
Ahi: Auf eine Anfrage von Torsten Wöllert von Ende Februar 2002 über die Haltung der SPD bezüglich des %(es:Richtlinienvorschlages der Europäischen Kommission für die Patentierbarkeit von Programmierkonzepten) antwortet Kelber:%(bc|Leider habe ich noch keinen Überblick zur Meinungsbildung in den deutschen Parteien. Bei einer ensprechenden %(ba:Anhörung), die auf Anregung der SPD stattfand, haben sich mein Kollege Jörg Tauss und ich gegen eine Amerikanisierung ausgesprochen, ebenso die grüne Vertreterin. CDU und FDP haben sich bedeckt gehalten, die PDS war nicht vertreten.|Meinungsbildung hat dann bisher nur in einem der damit befassten SPD-Arbeitsgruppen stattgefunden. Dort schlossen sich die Kollegen Tauss und mir an.|Zumindest in Frankreich ist die Skepsis gegen eine amerikanische Form der Patentierung groß, aus anderen Ländern kenne ich vereinzelte Stimmen. Gerade die kleinen Länder sollten da eigentlich ein Eigeninteresse haben.)  Am 2002-02-05 erklärte Kelber zu diesem Thema:%(bc|Letzte Woche gab es aber weder in SPD-Fraktion noch in der Regierung eine abgeschlossene Meinung. Auch die Generaldebatte hat noch nicht stattgefunden. ... Beschäftigt in der Fraktion sind Rechtsausschuss, Wirtschaftsausschuss und Arbeitsgruppe Neue Medien.) Kelber bemüht sich, als %(q:gläserner MdB) seine privaten Einkünfte offenzulegen.  Während der Diskussion um die Verwendung von GNU/Linux im Bundestag im Januar 2002 stellte sich Kelber gegen den politischen Diskurs der GNU-Befürworter.  Anschließend lasen Journalisten in Kelbers freiwilligen Angaben, dass er erhebliche nebenberufliche Einkünfte aus Beratungsdiensten für eine von %(ms:Microsoft) abhängige Firma bezog.  Beim anschließenden Aufruhr fand Kelber einige Fürsprecher in den Reihen der GNU-Befürworter.
DcD: Der Artikel erzählt, wie das Arbeitnehmer-Erfinderrecht und damit teilweise die Patentbewegung in der SPD der Weimarer Zeit einflussreiche Fürsprecher fand.
MPe: Mit Ihrem SPD-Abgeordneten/Kandidaten sprechen
Btd: Bitte berichten Sie uns dann darüber!

# Local Variables: ;
# coding: utf-8 ;
# srcfile: /ul/prg/src/mlht/app/swpat/swpatgasnu.el ;
# mailto: mlhtimport@a2e.de ;
# passwd: XXXX ;
# feature: swpatdir ;
# dok: swpatspd ;
# txtlang: en ;
# End: ;

